# Важное о файловых системах

## Файловые системы в режиме приложения. Когда закрываются файлы?

### Доступ к файлам хозяйской системы пв режиме приложения

В режиме приложения ЯОС использует файловую систему от основной системы.

* в Windows, абсолютный путь пишется C:/дир/подДир, C - заглавное. Можно писать и C:\дир\подДир, но каноническая форма - именно первая из двух.
* в Linux - пути пишутся как обычно
* в версии под железо - пути пишутся как-то ещё (не разбирался)

### Закрытие файлов

В A2 есть метод Close, закрывающий файл, но он во многих приложениях не используется. В Оберонах была когда-то внедрена идея, что файл будет автоматически закрываться в момент, когда описатель файла попадёт под сборку мусора. Поэтому фактически файлы остаются открытыми неопределённо долго. Также есть опасная команда FSTools.CloseFiles (в чём конкретно опасность - я пока не знаю). 

### Размонтирование файловых систем

В принципе есть команда для размонтирования файловых систем. Со слов Сергея Дурманова, она должна работать так (лично я не проверял): 

> Буфера запишутся, файловая система отмонтируется. При последующей попытке записи/чтения в/из этого файла по открытому дескриптору будет ошибка. 

Вопрос о взаимодействии размонтирования с блокировками пока не прояснён. 

## Поиск и открытие файлов. Многослойные файловые системы

### Пути поиска файлов

Если путь к файлу не указан, то он ищется в путях поиска. Пути задаются с помощью одной или нескольких команд Files.AddSearchPath, обычно это делается в стартовом скрипте.

### «Рабочая» директория

Если нужно создать файл и путь к нему не указан, то он создаётся в рабочей директории, которая задаётся с помощью команды Files.SetWorkPath, обычно это делается в стартовом скрипте.

### Двухслойная файловая система

Если поставить первым путём поиска рабочую директорию и всегда открывать файлы без указания пути, то получается частично механизированная двухслойная файловая система. Основной слой является немодифицируемым (и может быть записан в ПЗУ), а все модификации происходят в слое заплаток (в рабочей директории).

#### Добавление файла

При создании файла не нужно задавать путь к нему и он будет создан в рабочей директории

#### Модификация файла

Если нужно модифицировать любой (почти любой) файл в такой системе, его нужно (вручную) скопировать в рабочую директорию, отредактировать его и сохранить. 

#### Удаление файла и другие ограничения

- Удалить файл, находящийся в основном слое, таким способом не получится.
- Поскольку механизм путей поиска и рабочая директория устанавливаются в стартовом скрипте, их действие не распространяется на файлы, которые система читает до выполнения этих настроек.

### Полутораслойная файловая система

При разрабоке самой ЯОС мы используем немного другую модель: исходные тексты редактируются по месту, в директории source. Однако при их компиляции результирующие объектные и символьные файлы создаются без указания пути к ним, и поэтому помещаются в рабочую директорию. Таким образом, не меняя общей массы объектных и символьных файлов, мы постепенно создаём набор новых объектных и символьных файлов в рабочей директории. Если в какой-то момент мы зашли в тупик, например, система перестала загружаться, достаточно стереть все объектные и символьные файлы в рабочей директории - работоспособность системы восстановится. 

## Файлы по полным и относительным путям

В режиме приложения, при открытии файлов можно задать полный путь, и файл будет найден именно в этом месте.

Если же задать относительный путь, то поведение зависит от платформы, к сожалению.

## Директории

С директориями есть или были какие-то проблемы. У меня были проблемы при создании директории, при работе с файлами по относительным путям - проблема проявлялась в том, что поведение зависело от платформы. Возможно, что в новых версиях это исправлено. Перед тем, как программно создавать директории, тщательно проверьте, насколько хорошо это работает, на всех интересующих платформах. 


